\section{Введение}

  Прежде чем приступить к рассмотрению, немаловажно понять с чем мы вообще будем иметь дело. Ни один web-сайт не обходится без программных модулей. Web программирование в настоящее время - это то, без чего невозможно создание даже самого простого сайта. Чтобы создать функционально удобный и современный web-сайт, используют различные технические средства, например, HTML, Flash, JavaScript, различные СУБД. В данном пособии речь пойдет о взаимодействии HTML, СУБД PostgreSQL и языка программирования Ruby. СУБД позволяют хранить большое колличество данных в специальных базах. Прайсы, отзывы посетителей, описание товаров, фотоальбомы, статистические данные - некоторые из тех возможностей, которые дает web-программирование. HTML покажет всё эторядовому пользователю сети Интернет. Ruby же используется для написания функций, помогающих работать с этой базой данных. \\

  Небольшой экскурс в историю : PostgreSQL ведет свою "родословную" от некоммерческой СУБД Postgres, разработанной, как и многие open-source проэкты, в Калифорнийский университет в Беркли. К разработке Postgres, начавшейся в 1986-м году, имел непосредственное отношение Майкл Стоунбрейкер, руководитель более раннего проэкта Ingres, на тот момент уже приобретенного компанией Computer Associates. Само название "Postgrs" расшифровывалось как "Post in Gres", соответсвенно, при создании Postgres были применены многи уже ранее сделанные наработки.\\
Стоунбрейкер и его студенты разрабатывали новую СУБД в течение восьми лет, с 1986 по 1994 год. За этот период в синтаксис были введены процедуры, правила, пользовательские типы и многие другие компоненты. Работа не прошла даром - в 1995 году разработка снова разделилась: Стоунбрейкер использовал полученный опыт в создании коммерческой СУБД Illustra, продвигаемой его мобственной одноименной компанией(приобретенной впоследствии компанией Informix), а его студенты разработали новую версию Postgres - Postgres95, в которой язык запросов POSTQUEL - наследие Ingres - был заменен на SQL.\\
В тот момент разработка Postgres95 была выведена за пределы университета и передана команде энтузиастов. С этого момента эта СУБД получила имя, под которым она известна и развивается в текущий момент - PostgreSQL. \\

\hspace*{0.5cm}Рассмотрим взаимодействие PostgreSQL и Ruby и некоторые предоставляемые ими возможности на примере базы данных мини-аэропорта. Эта база позволяет нам хранить полеты, авиакомпании, а также исчерпывающую информацию о них.В наши задачи входит модификация эталонного проэкта так, чтобы пользователь мог безпрепядственно добавлять, редактировать, просматривать и искать информацию. В частности, необходимо реализовать добавление, редактирование и просмотр следующих составляющих:\\

\begin{flushleft}
1) Посадочных терминалов;\\
2) Стоек регистрации;\\
3) Авиакомпаний;\\
4) Состояний рейса(отложен, отменен, взлетел, посадка  т.п.).\\
\end{flushleft}

Для реализации этих задач нам понадобится помощь PostgreSQL, Ruby и HTML.\\


